A股爆升是習近平的陷阱

A股爆升是習近平的陷阱（盧峯） - 盧峯

自從農曆新年過後，中港兩地股市彷彿沾了不少牛氣，連日來升勢相當凌厲，恒指逼近29000點，上證指數昨日更大升5.6%，直逼3000點，成交三年來首次破萬億，開始有點2014-15年的大牛市氛圍。

從短期經濟基本因素看，中港股市出現升勢不無道理。先是過去大半年困擾兩地以至亞太區投資市場的中美貿易戰有明顯紓緩迹象，特別是近兩回合談判雙方都吹和風，一再強調接近達成協議。中美貿易戰、科技戰一旦出現轉機，擅於追逐短期利潤的投資者自然立即把握機會炒上。

另一個引發升市的因素是內地開始大力放水催谷經濟。儘管國務院總理李克強一再強調不會來個「大水漫灌」（即無針對性的全面放水），但從1月份新增貸款高達破紀錄的3.23萬億元人民幣看，北京即使不是「大水漫灌」也肯定雨露遍灑。在資金大幅增加下，自然令投資市場變得暢旺。

不過，內地牛市往往是投資陷阱，沒多久就會重現「一放就亂，一亂就收，一收就死」的循環，既沒法像發達國家的股市那樣升跌有據，有趨勢可尋；更沒法像正常金融市場那樣由市場力量自行調節，而是必須透過行政手段、政府措施調控。

太遠的不說，2014、15年的股市猛升暴跌就是最好例子，大批投資者就因此損手。當時內地股市在北京高層包括總理李克強鼓勵下節節上升，連破多個重要關口，不到半年就升了一倍到達5100多點的歷史高位，形成龐大金融泡沫及經濟過熱。北京領導層擔心泡沫爆破開始panic，出招為股市降溫，控制升勢，開始嚴查資金來源及流向，看看有沒有「不當」、「不法」的資金短期套利。

在政府強勢監控打壓下，內地股市快速掉頭回落，到2015年6月下旬出現雪崩式下跌，不到三個月上證指數大跌近五成三成，跌至2850點的低位。北京領導層擔心發生系統性金融危機，決定來個暴力救市，大力打擊沽貨沽空行動，強制要求證券商以自己的資金托市，只准買入不准賣出；任何不顧金融穩定沽貨的公司，券商都像犯罪分子般受到調查以至拘留。

在「暴力救市」及連串穩定措施包括早夭的「熔斷機制」下，內地股市終於企穩沒有再插水式下跌，可股民及投資者對投資股市的信心也在「暴力」下摧毀了，令內地股市自2015年夏天起恍如一潭死水，完全失去引導資金流向，方便企業集資的主要功能。

對金融市場堅持「管字訣」

今次若果再進入另一次股市大時代，內地能擺脫這樣的惡性循環嗎？答案是不能。這可不是因為市場人士、投資者冥頑不靈，也不是因為他們追不上國際市場的規範或做法，而是因為監管市場的官員包括手執大權的中共高層仍然不理解金融市場是甚麼一回事，不知道資金流動自由才是激活市場的關鍵，只想把它變成統治者可以收放自如、隨心控制的工具。在一味採用管字訣下，內地股市只能人為爆升暴跌，難言穩定，市場無法繼續壯大。

只要看看習近平前幾天在中共高層學習會中的發言，就知道中共對金融市場堅持的仍是「管字訣」。習近平說，要運用現代科技和支付結算機制，「動態監管線上線下、國際國內的資金流向，使所有資金流動都在監督視野內……要加強基層監管金融力量，強化地方監管工作，做到抓小抓早，防微杜漸。」

在習近平眼中，全面管、管得嚴、管得細微深入才是金融市場的未來方向，這樣的心態比2014、15年大時代還要倒退。投資者資金一旦進場就會被中國監管機構盯緊，任何不符官方政策的異動，如跌市時大手沽貨都可能被追究，甚至負上刑責。在這樣的新常態下，政府加持令股市爆升自然沒問題，可在經濟逆轉股市下跌時投資者卻不能斬倉或沽貨，只能「硬食」巨額損失，風險之大難以想像。這怎不像是個巨大陷阱！

盧峯

下一則
下一則
世道人生：出爾反爾 (李怡)

岸你老母白痴

唔升點走貨呀